%% conclusion.tex
%%

%% ==================
\chapter{Fazit}
%% ==================

In dieser Arbeit wurden ein Trainingsprogramm entwickelt, mit welchem Benutzer die Bewegungsabläufe des Jonglierens erlernen können.  Oculus Rift und Kinect als Hardware-Komponenten wurden vorgestellt und ihre Funktionsweise erläutert. Um Interaktionen der Hände zu erkennen, wurden zusätzlich Handschuhe entwickelt, die es der Software ermöglichen akkurat zu erkennen, ob der Benutzer seine Hand öffnet oder schließt. Zusammen kann eine immersive virtuelle Realität geschaffen werden, in die sich der Benutzer komplett hineinversetzt fühlt. Mithilfe von verschiedenen Wurf-Assistenten kann der Benutzer, trotz Ungenauigkeiten beim Erkennen seiner Bewegungen, in einem mehrstufigen Trainingskurs die Bewegungsabläufe des Jonglierens erlernen. In einer durchgeführten Studie konnte dies untermauert werden: Obwohl nahezu alle Probanden angaben, sowohl mit dem Fangen als auch dem Werfen der virtuellen Bälle große Probleme zu haben, hatten alle Probanden die Bewegungsabläufe verstanden und 33\% der Teilnehmer konnten im Anschluss sogar mit echten Bällen jonglieren. Die Möglichkeit, in solch einer virtuellen Realität zu trainieren, wurde als durchweg positiv bewertet und konnte für das Jonglieren motivieren.

Probleme gab es vor allem mit dem Werfen und Fangen der Bälle. Zumindest beim Fangen könnte eine bessere physikalische Berechnung weiterhelfen, die auch Kollisionen von Objekten, wie der Hand und einem Ball, erlaubt. Die vorhandenen Ungenauigkeiten im Skelett könnten durch bessere Sensoren verringert werden. Ein realistischer Wurf hingegen würde deutlich bessere Sensorik voraussetzten. Könnte jede Bewegung der kompletten Hand in Echtzeit nachverfolgt werden, wäre es auch möglich eine realistischeren Wurf zu implementieren. Im Trainingskurs selber könnten Vereinfachungen den Lernprozess verbessern: Braucht ein Benutzer für eine Aufgabe sehr lange, könnte ihm eine zusätzliche Zwischenübung angeboten oder die Anforderungen zum Erfüllen der Aufgabe verringert werden. So wird Frustration vermieden und verhindert, dass ein Lernprozess abgebrochen wird. Im Anschluss an diese Arbeit können Simulationen für weitere Fähigkeiten erstellt werden. So könnte man mit einem zusätzlichen Lenkrad ein kostengünstigen Simulator für Verkehrsübungen mit dem Auto oder einem LKW bauen. Interessant ist auch die Frage, wie stark eine virtuelle Realität von der Wirklichkeit abstrahieren darf, ohne dass der Mensch das in der VR  Gelernte nicht mehr übertragen kann.

Die Arbeit konnte zeigen, dass das Konzept vom Lernen in der virtuellen Realität großes Potenzial besitzt und der Mensch Gelerntes auch in der Realität anwenden kann. Besonders der Einsatz von Techniken, die in der Realität nicht umsetzbar sind, machen die VR interessant. So hilft zum Beispiel eine Zeitlupe dem Menschen, über eine bestimmte motorische Bewegung nachzudenken, während er sie durchführt. Ohne Zeitlupe hat er während der Bewegung keine Zeit und kann nur davor oder danach genau darüber nachdenken. Auch Schwächen oder offensichtliche Abstraktionen von der Wirklichkeit müssen nicht zwangsläufig dazu führen, dass Gelerntes nicht in die Realität übertragen werden kann. Das macht auch das erstellen von virtuellen Umgebungen einfach. Können sich HMDs zu günstigen Preisen durchsetzten, kann in Zukunft jedes Zimmer zur virtuellen Realität werden und somit auch das Lernen von schwer zugänglichen Fähigkeiten für jedermann ermöglichen.


% zusammenfassung
% future work
% zeilupe



























